%---------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%---------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[DIV=calc, paper=a4, fontsize=12pt, onecolumn]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[canadien]{babel}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up,justification=centering]{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}
\usepackage{MnSymbol}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[bottom=1.8in]{geometry}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Font & Color
%----------------------------------------------------------------------------------------
\allsectionsfont{\usefont{OT1}{phv}{b}{n}}

\definecolor{rougeclair}{cmyk}{.0,.91,.76,.0}
\definecolor{rougefonce}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{red}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{grisfonce}{cmyk}{.0,.0,.0,.75}
\definecolor{grisfonce2}{cmyk}{.0,.0,.0,.85}
\definecolor{grismoyen}{cmyk}{.0,.0,.0,.37}
\definecolor{bleu}{cmyk}{.65,.30,.0,.1}
\definecolor{bleu1}{cmyk}{.51,.24,0,.1}
\definecolor{bleu2}{cmyk}{.38,.18,0,.16}
\definecolor{bleu3}{cmyk}{.26,.12,0,.26}
\definecolor{bleu4}{cmyk}{.13,.06,0,.40}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure Listings
%----------------------------------------------------------------------------------------
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{bleu4}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}, position=above}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{white},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  commentstyle=\color{bleu},
  keywordstyle=\bf\color{bleu},
  language=matlab,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{bleu4},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=2,
  stringstyle=\ttfamily\color{grisfonce},
  tabsize=2,
}

\lstnewenvironment{code}[1][]
    {\hfill\lstset{language=matlab,morekeywords={improfile,medfilt2,imshow,ind2gray,imhist},#1}\minipage{0.8\linewidth}}
    {\vspace{-15pt}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{0.5pt}} \endminipage\hfill\null\vspace{10pt}}

\lstset{
     literate=%
         {à}{{ \`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {è}{{ \`e}}1
         {À}{{ \`A}}1
         {É}{{\'E}}1
         {È}{{ \`E}}1
         {’}{{'}}1
         {&}{{ \&}}1
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt} % No header rule
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % Thin footer rule
\renewcommand{\footrule}{{\color{bleu4}% bleu4 line
  \vskip-\footruleskip\vskip-\footrulewidth
  \hrule width\headwidth height\footrulewidth\vskip\footruleskip}}

\fancypagestyle{firststyle}
{
   \fancyhf{}
   \fancyfoot[R]{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}
   \fancyfoot[L]{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mytitle}
\chead{}
\rhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mysubtitle}

% Footers
\lfoot{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
\cfoot{}
\rfoot{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure titre
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\HorRule}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{1pt}}
\newcommand{\drawtitle}{
  \begin{flushleft}
    \HorRule
    \fontsize{20}{20}
    \usefont{OT1}{phv}{b}{n}
    \color{bleu4}
    \selectfont
    \vspace{-15pt}
    \begin{center}
      \sc\mytitle
    \par
    \vspace{10pt}

    \large
    \usefont{OT1}{phv}{b}{sl}
      \sc\mysubtitle
    \end{center}
    \par\vspace{-10pt}
    \HorRule
  \end{flushleft}
}

%########################################################################################
%########################################################################################
%#####################################   Debut  #########################################
%########################################################################################
%########################################################################################
\begin{document}
%---------------------------------------------------------------------------------------
% Titre & sous-titre
%---------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\mytitle}{ELE747 -- Laboratoire 3}
\newcommand{\mysubtitle}{Morphologie ~ {\emph{(10 pt)}}}

\thispagestyle{firststyle}
\drawtitle

\textbf{Les objectifs de ce laboratoire sont de comprendre les opérations de morphologie de base (\emph{érosion} et \emph{dilatation}) et plus d'être capable de construire les opérateurs d'\emph{ouverture}, de \emph{fermeture} et le \emph{Hit \& Miss}.
}\\

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    La présentation générale, la qualité de la langue, la  qualité des figures(titre et légende) ainsi que la qualité du code (lisibilité et utilisation efficace de Matlab) seront évaluées.
    & {\color{red}\emph{(-$x$pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Les opérations de morphologie de base}
Les opérations de morphologie de base sont l’érosion et la dilatation.
Matlab fournit les deux fonctions \emph{erode} et \emph{dilate} qui font l’érosion et la dilatation respectivement.

\subsection{Algorithmes d’ouverture et de fermeture}
L’une des applications des algorithmes d’ouverture et de fermeture est le filtrage du bruit impulsionnel.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=3in]{figure1}
  \caption{Image dollard1.tif}\label{fig:dollard}
\end{figure}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{Charger l’image \og dollard1.tif \fg{} sous forme d’une image d’intensité (Figure~\ref{fig:dollard}) et ajouter du bruit impulsionnel.
    Binariser avec $I>0.5$ pour isoler la pièce de monnaie pour obtenir la Figure~\ref{fig:dollardnoisy}.} \\\\

    $\checkmark$ &
    Appliquer à partir des fonctions morphologiques de base un algorithme pour éliminer le bruit impulsionnel.
    Idéalement, le résultat devrait être les plus près possible de la Figure~\ref{fig:dollardBW}
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Expliquer en se servant d’images le fonctionnement de l’algorithme et le choix de l’élément structurant.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure2a}
                \caption{Image bruitée}
                \label{fig:dollardnoisy}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure2b}
                \caption{Image filtrée (idéal)}
                \label{fig:dollardBW}
        \end{subfigure}
        \caption{Image binaire avant et après l'élimination du bruit}
\end{figure}


\newpage\section{Algorithme Hit \& Miss}
L’algorithme de Hit \& Miss est utilisé normalement pour extraire des éléments de forme particulière d’une image binaire.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=3in]{figure3}
  \caption{Image formes.tif}\label{fig:formes}
\end{figure}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{Charger l’image \emph{formes.tif} sous forme binaire (Figure~\ref{fig:formes}).} \\\\

%    $\checkmark$ &
%    Appliquer à partir des fonctions morphologiques de base l’algorithme de Hit \& Miss pour détecter les trois rectangles.
%    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Appliquer à partir des fonctions morphologiques de base l’algorithme de Hit \& Miss pour détecter les deux rectangles les plus petits.
    Deux opérations Hit \& Miss pourraient être nécessaires.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Expliquer en se servant d’images le fonctionnement de l’algorithme et le choix des éléments structurant.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage\section{Amincissement topologique}
L’amincissement est utilisé pour extraire le squelette d'un objet dans une image binaire. Cette opération est appelée \textit{Squelettisation}.

\begin{figure}[H]
	\hfill
	\begin{minipage}{.45\linewidth}
	  \centering
	  \includegraphics[width=2.5in]{ele747}
	  \centerline{(a)}\medskip
	\end{minipage} 
	\hfill
	\begin{minipage}{.45\linewidth}
	  \centering
	  \includegraphics[width=2.5in]{ele747squel}
	  \centerline{(b)}\medskip
	\end{minipage}
	\hfill
	\caption{Amincissement : (a) image originale ele747.tif et (b) squelette de l'image.}
	\label{fig:ele747}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{Charger l'image \emph{ele747.tif} sous forme binaire.} \\\\

    $\checkmark$ &
    Appliquer itérativement l'algorithme de Hit \& Miss de façon à extraire le squelette des objets dans l'image (Figure~\ref{fig:ele747}).
    \begin{enumerate}
    	\item Créer 8 éléments structurants pour représenter les 8 directions : Nord (N), Nord-Est (NE), Est (E), Sud-Est (SE), Sud (S), Sud-Ouest (SO), Ouest (O) et Nord-Ouest (NO).
    	\item \label{enum:beginThinning} Appliquer l'algorithme Hit \& Miss pour détecter les directions S, SE, W et SO des objets.
    	\item Amincir l'image.
    	\item Appliquer l'algorithme Hit \& Miss pour détecter les directions N, NE, E et NO sur l'image amincie.
    	\item \label{enum:endThinning} Amincir l'image à nouveau.
    	\item Répéter les étapes d'amincissement \ref{enum:beginThinning}-\ref{enum:endThinning} jusqu'à ce que l'image ne change plus (Figure~\ref{fig:ele747}.b).
    \end{enumerate}
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\
    
    \end{tabular}
\end{center}

\end{document}
